\chapter*{Ευχαριστίες}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Ευχαριστίες}

Με την ολοκλήρωση της διπλωματικής αυτής εργασίας, το ταξίδι στη Σχολή Ηλεκτρολόγων Μηχανικών και Μηχανικών Υπολογιστών του Εθνικού Μετσοβίου Πολυτεχνείου έρχεται στο τέλος του. Συνεπώς, θα ήθελα να ευχαριστήσω όλους τους συνοδοιπόρους που με υποστήριξαν τόσο στην εκπόνηση της διπλωματικής μου εργασίας όσο και κατά τη διάρκεια των σπουδών μου.\par

Καταρχάς, θα ήθελα να ευχαριστήσω θερμά τον επιβλέποντα καθηγητή αυτής της διπλωματικής, κ. Στέφανο Κόλλια, για την ευκαιρία που μου έδωσε να ασχοληθώ με το συγκεκριμένο θέμα καθώς και για το ενδιαφέρον που μου καλλιέργησε κατά τη διάρκεια των σπουδών μου.\par

Ιδιαίτερες ευχαριστίες θα ήθελα να δώσω στον υποψήφιο διδάκτωρ κ. Εμμανουήλ Σεφέρη για την καθοδήγησή του και τη διαρκή και άμεση στήριξή του. Η συμβολή του είναι εμφανής σε όλη την έκταση της παρούσας εργασίας.\par

Ευχαριστώ, ακόμα, τα μέλη της εξεταστικής επιτροπής, τον κ. Γιώργο Στάμου και τον
κ. Αθανάσιο Βουλόδημο, ως εξεταστές αλλά και για όσα μου προσέφεραν ως καθηγητές
μου.\par

Έπειτα, θέλω να ευχαριστήσω τους στενούς φίλους και κοντινούς μου ανθρώπους οι οποίοι ομόρφυναν τα αξέχαστα φοιτητικά μου χρόνια. Ευελπιστώ, η παρέα τους να συνοδεύει και τα επόμενα εγχειρήματα της ζωής μου.\par

Τέλος, το μεγαλύτερο ευχαριστώ οφείλω στην οικογένεια μου, και κυρίως τους γονείς μου, για την ανιδιοτελή στήριξη και την αγάπη τους όλα αυτά τα χρόνια.\par
\begin{flushright}
    Αλέξανδρος Μπαρμπέρης,\\
    Αθήνα, 10 Οκτωβρίου 2022
\end{flushright}